---
status: publish
published: true
title: MongoDb online kurzy
author:
  display_name: Otec Fura
  login: admin
  email: novotnaci@gmail.com
  url: http://blog.novoj.net
author_login: admin
author_email: novotnaci@gmail.com
author_url: http://blog.novoj.net
excerpt: "<img class=\"alignleft size-full wp-image-2861\" alt=\"education_mongodb\"
  src=\"/binary/2014/02/education_mongodb1.jpg\" width=\"180\"
  height=\"180\" /> Systematické vzdělávání je pro programátory holou nutností a naše
  doba nám k tomu dává výjimečné příležitosti. Když jsem s programováním začínal,
  byl jsem rád, když mi otec sehnal od známého z PVT nějakou vysloužilou knížku o
  programování v Basicu - a to byl můj jediný zdroj informací. Knížka byla v angličtině
  a plno věcí jsem tehdy ani nepochopil. Informací bylo pomálu a řada z nich byla
  už tenkrát zastaralá (mluvím o roce 93). Před příchodem Internetu bylo sdílení informací
  a možnost vzdělávání se v IT zkrátka velmi omezené a složité.\r\n\r\nLetos poprvé
  jsem zakusil kouzlo on-line výukových kurzů a jsem z toho úplně u vytržení - každý
  z nás má nyní možnost naučit se plno věcí (často zdarma) od profesionálů svého oboru,
  kteří vám smysluplně odkryjí pozadí a souvislosti konkrétních technologií a přístupů.
  Myslím, že člověk by musel být hlupák, aby něčeho podobného nevyužil a sám se na
  sebe zlobím, že mi trvalo tak dlouho, než jsem tyto poklady objevil.\r\n\r\nPortálů
  pro on-line výuku je v dnešní době celá řada: <a href=\"https://www.coursera.org/\"
  target=\"_blank\">Coursera</a>, <a href=\"http://teamtreehouse.com/\" target=\"_blank\">TreeHouse</a>,
  <a href=\"http://www.codecademy.com/\" target=\"_blank\">CodeAcademy</a>, <a href=\"https://www.codeschool.com/\"
  target=\"_blank\">CodeSchool </a>nebo třeba <a href=\"https://www.khanacademy.org\"
  target=\"_blank\">Khanova škola</a> (ačkoliv tam je většina obsahu ne-IT). Nedávno
  se v podobném duchu rozepisoval i <a href=\"http://www.tomas-dvorak.cz/clanky/jak-se-vzdelavat-a-neutratit-ani-korunu\"
  target=\"_blank\">Tomáš Dvořák na svém blogu</a>.  Já se dneska ale rozepíšu o tom,
  jak probíhá výuka na <a href=\"http://education.mongodb.com\" target=\"_blank\">education.mongodb.com</a>.\r\n\r\n"
wordpress_id: 2851
wordpress_url: http://blog.novoj.net/?p=2851
aliases:
    - /?p=2851
date: '2014-02-23 19:03:22 +0100'
date_gmt: '2014-02-23 18:03:22 +0100'
categories:
- Programování
- MongoDB
tags: []
comments:
- id: 152303
  author: Metalíza
  author_email: metaliza001@gmail.com
  author_url: ''
  date: '2014-02-25 14:58:33 +0100'
  date_gmt: '2014-02-25 13:58:33 +0100'
  content: "Několik poznámek:\r\n\r\n1. Technická: ten práh pro získání certifikátu
    je 65 %. Přičemž já osobně bych ho dal na 75 %:-)\r\n\r\n2. Ty Pythonovský validační
    skripty vyžadujou Python 2 (Python 3 print backward incompatibility issue) - slušelo
    by se na to upozornit v těch instrukcích ke konkrétnímu homeworku:-(\r\n\r\nAle
    jinak souhlas, že ta koncepce tutoriály + HW + Final Exam je celkem dobře zvolená.\r\n\r\nM."
- id: 152305
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2014-02-25 20:41:05 +0100'
  date_gmt: '2014-02-25 19:41:05 +0100'
  content: "Ad 1) opraveno - teď jsem to taky zjistil, já to mám za 95% :)\r\nAd 2)
    oni nově testují Python aplikaci, která mi jela i s Pythonem 3 (myslím) - ten
    .py skript je nyní volitelný"
- id: 152307
  author: Tomáš Dvořák
  author_email: todvora@gmail.com
  author_url: http://www.tomas-dvorak.cz
  date: '2014-02-26 16:16:40 +0100'
  date_gmt: '2014-02-26 15:16:40 +0100'
  content: 'V kurzu pro Adminy (M102: MongoDB for DBAs) je většina validačních scriptů
    javascript, který se nahraje při spuštění admin shellu databáze. To se mi líbí
    ještě víc, než python scripty. Nevyžaduje to žádný další technologie, instalaci,
    nic.'
- id: 152314
  author: Honza Lisal
  author_email: lisal.honza@gmail.com
  author_url: ''
  date: '2014-02-28 09:19:45 +0100'
  date_gmt: '2014-02-28 08:19:45 +0100'
  content: Mohu také jednoznačně doporučit. Absolvoval jsem oba druhy, jak pro DBAs
    tak pro Devs a oba jsou přínosem. Od konce dubna poběží pokračování DBAs. Co se
    týká samotného hodnocení, existují jistě i lépe připravené kurzy (zejména ze Stanfordu),
    ale pro základní pochopení a osvojení si poznatků jsou tyto kurzy zcela dostačující.
---
<p><img class="alignleft size-full wp-image-2861" alt="education_mongodb" src="/binary/2014/02/education_mongodb1.jpg" width="180" height="180" /> Systematické vzdělávání je pro programátory holou nutností a naše doba nám k tomu dává výjimečné příležitosti. Když jsem s programováním začínal, byl jsem rád, když mi otec sehnal od známého z PVT nějakou vysloužilou knížku o programování v Basicu - a to byl můj jediný zdroj informací. Knížka byla v angličtině a plno věcí jsem tehdy ani nepochopil. Informací bylo pomálu a řada z nich byla už tenkrát zastaralá (mluvím o roce 93). Před příchodem Internetu bylo sdílení informací a možnost vzdělávání se v IT zkrátka velmi omezené a složité.</p>
<p>Letos poprvé jsem zakusil kouzlo on-line výukových kurzů a jsem z toho úplně u vytržení - každý z nás má nyní možnost naučit se plno věcí (často zdarma) od profesionálů svého oboru, kteří vám smysluplně odkryjí pozadí a souvislosti konkrétních technologií a přístupů. Myslím, že člověk by musel být hlupák, aby něčeho podobného nevyužil a sám se na sebe zlobím, že mi trvalo tak dlouho, než jsem tyto poklady objevil.</p>
<p>Portálů pro on-line výuku je v dnešní době celá řada: <a href="https://www.coursera.org/" target="_blank">Coursera</a>, <a href="http://teamtreehouse.com/" target="_blank">TreeHouse</a>, <a href="http://www.codecademy.com/" target="_blank">CodeAcademy</a>, <a href="https://www.codeschool.com/" target="_blank">CodeSchool </a>nebo třeba <a href="https://www.khanacademy.org" target="_blank">Khanova škola</a> (ačkoliv tam je většina obsahu ne-IT). Nedávno se v podobném duchu rozepisoval i <a href="http://www.tomas-dvorak.cz/clanky/jak-se-vzdelavat-a-neutratit-ani-korunu" target="_blank">Tomáš Dvořák na svém blogu</a>.  Já se dneska ale rozepíšu o tom, jak probíhá výuka na <a href="http://education.mongodb.com" target="_blank">education.mongodb.com</a>.</p>
<p><a id="more"></a><a id="more-2851"></a>Kurzy probíhají 7 týdnů, přičemž každý týden vyžaduje 2-4 hodiny práce. To jsou poměrně rozumné nároky, které se dají zvládnout i při práci, rodině a dalších povinnostech. Na Coursera jsou kurzy náročnější (kolem 10 hodin týdně) a zatím si neumím úplně představit, jak bych to stíhal.</p>
<p>Každý týden se otevře nová sada video přednášek zakončená několika domácími úkoly. Přednášky trvají jen několik málo minut (3-10) a většina z nich je zakončena jednoduchým kvízem. Kurz je zakončen zkouškou, která je složená z 10 úloh podobajících se domácím úkolům, které se řeší v průběhu kurzu. Pro získání certifikátu je potřeba získat 65% bodů z domácích úloh a konečné zkoušky.</p>
<p>Velmi příjemně mě překvapila úroveň automatizace výuky. Způsob, jakým byl kurz připraven, umožňuje v několika málo lidech zvládnout stovky paralelních studentů. Videa s přednáškami jsou připravena 2 vyučujícími, kvízy jsou plně automatizované a ke každému následuje krátký video rozbor správných a špatných odpovědí. V prostředí prohlížeče je dokonce možné používat konzoli MongoDB databáze, která vám umožňuje pracovat s vaší vlastní izolovanou kolekcí na straně serveru (kterou si můžete kdykoliv obnovit do původního stavu).</p>
<p>Ověřování výsledků domácích úkolů a závěrečné zkoušky je taktéž automatizované. Buď vkládáte zpátky do prohlížeče nějaký údaj zjištěný na základě dotazů do MongoDB nad předpřipravenou sadou dat nebo spouštíte validační program napsaný v Pythonu, který ověří správnost řešení na vašem lokálním vývojovém prostředí a sám odešle validační kód na výukový server. Zkrátka už jen způsob výuky je jistým způsobem inspirující.</p>
<p>Kurz projde základy práce s MongoDB:</p>
<ul>
<li>instalaci databáze na lokální stroj, zprovoznění ukázkového projektu (Maven, Java, Spark), základy JSON formátu</li>
<li>základy dotazování a persistence dat v Mongo, práce s MongoShellem</li>
<li>základy návrhu datových struktur v Mongo, klady a zápory různých přístupů k rozdělení datových struktur (Mongo neumí joiny)</li>
<li>výkonnostní aspekty, práce s indexy, analýza běhu dotazů (explain)</li>
<li>agregační dotazy - práce s řetězením dotazů, analogie s SQL group by a having</li>
<li>architektura systému - replikace a sharding (se zprovozněním replikovaného prostředí na lokálním prostředí)</li>
<li>a na závěr interview s architekty z Foursquare a CodeAcademy ohledně použití Mongo v prostředí rozsáhlých instalací</li>
</ul>
<p>Závěrem mohu <a href="https://education.mongodb.com/courses/10gen/M101J/2014_March/about" target="_blank">kurz M101J</a> rozhodně doporučit. Pro mě osobně byl přínos hlavně v tom, že mě donutil systematicky se probírané látce každý týden věnovat. Za 7 týdnů jsem z téměř nulové znalosti MongoDB získal dostatek informací k tomu, abych si dokázal vyzkoušet praktické použití na nějakém komerčním projektu s jistou dávkou jistoty, že nenarazím na problémy hned za druhým rohem.</p>
